---
title: 面向对象
categories: [JAVA学习路线, 基础篇]
tags: [java]
top_img: false
---

Java技术体系：

1. Java程序设计语言
2. 各种硬件平台上的Java虚拟机实现
3. Class文件格式
4. Java类库API
5. 来自商业机构和开源社区的第三方Java类库

### 什么是面向对象？

#### 面向过程

> **面向过程** (Procedure Oriented) 是一种 **以过程为中心** 的编程思想。这些都是以什么正在发生为主要目标进行编程，不同于面向对象的是谁在受影响。与面向对象相对应的，即存在于早期版本 C 语言中的面向过程。面向过程开发的过程，有点类似于树状调用函数，树状的根节点主程序对函数进行层层调用。

**面向过程的问题** 

* 复用性不佳：

  按过程来的话，不同过程中相似的代码也不好进行复用，前半段的过程中用到的逻辑，在后半段再次使用的话需要再写一遍，如果是相同的逻辑，修改也会出现很多复杂问题。

* 扩展性不易

  相同的逻辑，如果要有两份相似逻辑，那在面向过程中，就很多时候需要写两份。

* 耦合度高

  面向过程很难将内容剥离开。

#### 面向对象

> **面向对象** (Object Oriented,OO) 是一种 **对现实世界理解和抽象的方法**，是计算机编程技术发展到一定阶段后的产物。面向对象的编程方式使得每一个类都只做一件事。

#### 面向对象的三大基本特征

* **封装** 

  封装，也就是把客观事物封装成抽象的类，并且类可以把自己的数据和方法只让可信的类或者对象操作，对不可信的进行信息隐藏。

* **继承** 

  继承是指这样一种能力：它可以使用现有类的所有功能，并在无需重新编写原来类的情况下对这些功能进行扩展。通过继承创建的新类称为「子类」或「派生类」，被继承的类称为「基类」、「父类」或「超类」。要实现继承，可以通过 **继承和组合** 来实现。

* **多态** 

  多态性是允许你将父对象设置成为和一个或更多的他的子对象相等的技术，赋值之后，父对象就可以根据当前赋值给它的子对象的特性以不同的方式运作。简单说就是一句话：允许将子类类型的指针赋值给父类类型的指针。
  实现多态，有两种方式，覆盖和重载。两者的区别在于：**覆盖在运行时决定**，**重载是在编译时决定**。**并且覆盖和重载的机制不同**。在 Java 中，重载方法的签名必须不同于原先方法的，但对于覆盖签名必须相同。


此部分内容来自：https://www.zhihu.com/question/27468564/answer/757537214

#### Java如何实现平台无关

> 平台无关性就是一种语言在计算机上的运行不受平台的约束，一次编译，到处执行（Write Once ,Run Anywhere）。对于Java的平台无关性的支持，就像对安全性和网络移动性的支持一样，是分布在整个Java体系结构中的。其中扮演者重要的角色的有Java语言规范、Class文件、Java虚拟机（JVM）等。

此部分内容来自：https://mp.weixin.qq.com/s/Xx3-4O2lO4684D3xaqse5w

#### JVM还支持哪些语言

* Kotlin
* Clojure
* Groovy
* JRuby
* Jython
* Scala

### 值传递

> 形式参数：是在定义函数名和函数体的时候使用的参数，目的是用来接收调用该函数时传入的参数。
>
> 实际参数：在调用有参函数时，主调函数和被调函数之间有数据传递关系。在主调函数中调用一个函数时，函数名后面括号中的参数称为“实际参数”。

#### 值传递

> 在方法被调用时，实参通过形参把它的内容副本传入方法内部，此时形参接收到的内容是实参值的一个拷贝，因此在方法内对形参的任何操作，都仅仅是对这个副本的操作，不影响原始值的内容。

#### 引用传值

> “引用”也就是指向真实内容的地址值，在方法调用时，实参的地址通过方法调用被传递给相应的形参，在方法体内，形参和实参指向同一块内存地址，对形参的操作会影响的真实内容。

#### 为什么说Java中只有值传递

> Java中其实还是值传递的，只不过对于对象参数，值的内容是对象的引用。简单点说，Java中的传递，是值传递，而这个值，实际上是对象的引用。所以我们可以说Java的传递是按共享传递，或者说Java中的传递是值传递。

### 封装、继承、多态

#### 什么是多态

> 见 `面向对象` 部分。

* 方法重写与重载

  | 区别 | 重载             | 重写                                 |
  | ---- | ---------------- | ------------------------------------ |
  | 英文 | Overload         | Override                             |
  | 目的 | 增加程序的可读性 | 提供其超级类已经提供的方法的特定实现 |
  | 范围 | 发生在一个类中   | 发生在继承类中                       |
  | 参数 | 参数必须不同     | 参数必须相同                         |

#### Java的继承与实现

* **继承** 

  > 继承是从已有的类中派生出新的类，新的类能吸收已有类的数据属性和行为，并能扩展新的能力。Java继承是使用已存在的类的定义作为基础建立新类的技术，新类的定义可以增加新的数据或新的功能，也可以用父类的功能，但不能选择性地继承父类。继承只能单继承。

* **实现** 

  > 如果多个类处理的目标是一样的，但是处理的方法方式不同，那么就定义一个接口，也就是一个标准，让他们的实现这个接口，各自实现自己具体的处理方法来处理那个目标。实现可以多实现。

#### 构造函数

> 构造函数可以叫做构造器，它的函数名与类名相同，不用定义返回值类型，也-没有具体的返回值。构造函数是在构建创造对象时调用函数，作用是可以给对象进行初始化，创建对象都必须要通过构造函数初始化。

* 默认构造函数

  > 一个类中如果没有定义过构造函数，那么该类会有一个默认的空参数构造函数。如果在类中定义了指定的构造函数，那么该类中的默认构造函数就没有了。

#### 变量

* 类变量

  > 静态变量即类变量，位于方法区，为所有对象共享，共享一份内存，一旦静态变量被修改，其他对象均对修改可见，故线程非安全。类变量又称全局变量或静态变量，需要使用static关键字修饰。类级变量在类定义后就已经存在，占用内存空间，可以通过类名来访问，不需要实例化。

* 成员变量

  1. 成员变量定义在类中，在整个类中都可以被访问。
  2. 成员变量随着对象的建立而建立，随着对象的消失而消失，存在于对象所在的堆内存中。
  3. 成员变量有默认初始化值。
  4. 实例化后才会分配内存空间，才能访问。

* 局部变量

  1. 局部变量只定义在局部范围内，如：函数内，语句内等，只在所属的区域有效。
  2. 局部变量存在于栈内存中，作用的范围结束，变量空间会自动释放。
  3. 局部变量没有默认初始化值。

> 实例变量：单例模式（只有一个对象实例存在）线程非安全，非单例线程安全。
>
> 局部变量：线程安全

> 在使用变量时需要遵循 **就近原则** ，首先在局部范围查找，接着在成员位置找。

#### 作用域

> 在Java中，变量的作用域分为四个级别：类级、对象实例级、方法级、块级。

* 成员变量
* 方法

> **public** 表明该成员变量或者方法对所有类或者对象都是可见的，所有类或者对象都可以直接访问。
>
> **private** 表明该成员变量或者方法是私有的，只有当前类对其具有访问权限，除此之外的类或者对象都没有访问权限。
>
> **protected** 表明该成员变量或者方法只对自己及其子类可见，即自己和子类具有访问权限。除此之外的都没有访问权限。
>
> **default** 表明该成员变量或者方法对自己或者与其位于同一包内的类可见。若父类和子类位于同一包内，则子类对于父类的default成员变量或者方法具有访问权限，若位于不同包内，则没有访问权限。